\section{Ресурсо- и энергосбережение}

\subsection[Энергосбережение при разработке системы]{Энергосбережение при разработке системы автоматизации рабочего места страхового брокера на предприятии <<ЭПАМ Системз>>}

Рассматривая вопросы энергосбережения по вышеуказанной теме следует отметить, что целью дипломного проекта является разработка системы автоматизации рабочего места страхового брокера. Техническая суть состоит в написании приложения, которое бы в полной мере удовлетворяло пожеланиям пользователей, адекватно учитывая их потребности в контроле времени выполнения этапов проекта. Разработка выполнена на предприятии ИООО <<ЭПАМ Системз>>.

В настоящем разделе рассмотрены вопросы, связанные с обеспечением энергосбережения на предприятии малого бизнеса ИООО <<ЭПАМ Системз>>.

Отлично налаженная энергосистема предприятия не разделяет функции надежности и энергоэффективности. В этом нет необходимости, так как они являются составляющими нормальной работы предприятия. При нерационально подобранных режимах и постоянных утечках возникает сбой в работе, так как ненадежная система сама по себе не может быть эффективной. Для того, чтобы каждый работник мог эффективно реализовывать все возможности используемого оборудования и процессов для решения поставленных производственных задач, используя энергетические ресурсы, необходим энергоменеджмент – определенный раздел управления. Для обеспечения энергосберегающих мероприятий в сфере малого бизнеса энергоменеджмент <<ЭПАМ Системз>> предлагает следующие типовые энергосберегающие мероприятия: внутреннее освещение, компактные люминесцентные лампы (средний срок окупаемости мероприятия: 0,6 года), устройства автоматического управления освещением (средний срок окупаемости мероприятия: 1 год); установка теплонакопителей (средний срок окупаемости мероприятия: 3,3 года), внедрение энергосберегающего наружного осветительного оборудования (средний срок окупаемости мероприятия: 2,4 года) и др. Замена электромагнитной пускорегулирующей аппаратуры на электронную (средний срок окупаемости мероприятия: 5 лет).Усреднённый показатель срока окупаемости всех мероприятий : 3,11 года.

Важно отметить то, что при разработки системы необходимо соблюдать общие требования безопасности для работников, использующих в работе персональные компьютеры, установленные межотраслевой типовой инструкцией по охране труда при работе с персональными компьютерами\cite{ot_post}.

Экономия электрической энергии в осветительных установках имеет очень большое значение. Доля расходов на оплату электрической энергии в <<ЭПАМ Системз>> достигает 36\% от общих затрат. Снижение доли освещения в составе зимнего вечернего пика позволит уменьшить нагрузку на электроснабжающие сети. Одним из самых быстро окупаемых энергосберегающих мероприятий является замена неэнергоэффективного источника искусственного освещения на энергоэффективный.

\begin{figure}[ht]
\centering
 \includegraphics[scale=0.5]{graphic_lamps.jpg}
 \caption{ Энергосберегающие лампы }
 \label{fig:graphic_lamps}
\end{figure}

Преимущества: уменьшаются расходы на электроэнергию (в 4-5 раз); увеличивается срок службы ламп (в 6-10 раз); снижаются расходы на обслуживание.

Начальные условия: помещение компании ИООО <<ЭПАМ Системз>>. Количество светильников – 85 шт. Мощность – 60 Вт. Коэффициент спроса - 0,6. Стоимость 1 кВт/ч электрической энергии – 841,7 руб. Предлагаемые условия: производим замену существующих источников освещения на энергоэффективные люминесцентные. Мощность заменяемых ламп – 18 Вт. Экономия электроэнергии в натуральном эквиваленте за год, кВт/ч: 

\begin{equation}
E_n = \left( R_{ln} - R_{ll} \right) * n * N_{ch} * K_s = \left( 0,06 - 0,018 \right) * 85 * 8760 * 0,6 = 18763,92
\end{equation}

Экономия электроэнергии в денежном эквиваленте за год, руб.:

\begin{equation}
E_d = E_n * T_e = 18763,92 * 841,7 = 15793591,464 
\end{equation}

Затраты на приобретение и установку электроосветительных приборов, руб.: 

\begin{equation}
Z = \left( Z_o + Z_m \right) * m = \left( 96600 + 13800 \right) * 85 = 9384000
\end{equation}

Срок окупаемости мероприятия, лет:

\begin{equation}
S_o = \frac{Z}{E_d} = \frac{9384000}{15793591,464} = 0,594
\end{equation}

Одним из эффективных способов решения проблемы экономии электроэнергии является установка датчиков движения. Принцип их работы прост: датчики автоматически включают или выключают освещение в помещении в зависимости от присутствия людей. Возможным это делает пассивная технология инфракрасного излучения: встроенные IR-датчики производят запись тепловой радиации и преобразовывают ее в измеряемый электрический сигнал. Люди излучают тепловую энергию, спектр которой находится в инфракрасном диапазоне и не видим человеческому глазу. 

\begin{figure}[ht]
\centering
 \includegraphics[scale=1]{graphic_move.jpg}
 \caption{ Датчик движения }
 \label{fig:graphic_move}
\end{figure}

Преимущества: уменьшаются расходы на электроэнергию в 2-4 раза. Стоимость обустройства помещения датчиком движения (стоимость датчика 496800 руб. и монтаж 220800 ), руб.:

\begin{equation}
Z = 717600 * 8 = 5740800
\end{equation}

Окупаемость, лет: 

\begin{equation}
O = \frac{5740800}{6004104} = 0,96
\end{equation}

Одним из перспективных направлений автономного теплоснабжения, являются отопительные системы с аккумуляцией тепла в ночное время – теплонакопители. Теплонакопитель – это электроотопительный прибор, аккумулирующий тепло в твердом магнезитовом сердечнике, разогреваемом электрическими нагревательными элементами во время действия низкого «ночного» тарифа на электроэнергию, и отдающий накопленное тепло в помещение равномерно круглые сутки.

\begin{figure}[ht]
\centering
 \includegraphics[scale=0.8]{graphic_teplonakop.jpg}
 \caption{ Теплонакопители }
 \label{fig:graphic_teplonakop}
\end{figure}

Начальные условия: сооружение ИООО <<ЭПАМ Системз>>; площадь помещения - 5 кв.м; присоединяемая мощность – 4 кВт; существующая мощность нагревательного прибора – 2 кВт среднее потребление электрической энергии в сутки при работе 13 часов – 26 кВт/ч; среднегодовое потребление электрической энергии – 5460,00 кВт/ч; стоимость 1 кВт/ч электрической энергии – 841,7 руб; затраты на потребление электрической энергии в год – 4595682 руб. Предлагаемые условия: замена существующих электрических обогревателей на теплоаккумуляторы меньшей мощности, с установкой многотарифных приборов учета.

Мероприятие имеет экономическую эффективность только при совместном использовании с многотарифным прибором учета электрической энергии и тарифами, дифференцированными по зонам суток. Основные принципы действия электрических теплонакопителей состоят в следующем: преобразование электрической энергии в тепловую производится во время действия минимального тарифа на электроэнергию; аккумуляция тепловой энергии в теплонакопительном сердечнике происходит с минимальными потерями тепловой энергии; расход тепловой энергии производится в течение суток во время действия более высоких тарифов. Расчёт: необходимая мощность теплоаккумулятора для обогрева 5 кв.м2 площади составляет 2 кВт. Средневзвешенные капитальные вложения для внедрения мероприятия – 12099260 руб; среднее потребление электрической энергии в сутки (при времени зарядки теплоаккумулятора 8 часов и коэффициент включений – 0,5): 8 кВт/ч; среднегодовое потребление электрической энергии: 1680,00 кВт/ч; стоимость потребляемой электрической энергии с учетом стоимости 1 кВт/ч электрической энергии в ночной зоне 927360 руб. Экономия денежных средств при использовании теплоаккумуляторов: 4595682 – 927360 = 3668322 руб. Срок окупаемости: около 12099260/3668322 = 3,3 года.

Применяемые в настоящее время дуговые ртутные лампы (ДРЛ) и лампы накаливания общего назначения (ЛОН) потребляют большее количество электрической энергии. Замена ламп ДРЛ на лампы ДНаТ позволяют снизить номинальную мощность и в следствии снижают потребление электрической энергии на 35\%. При этом лампа ДНаТ по своим техническим показателям превосходит ДРЛ и ЛОН. 

\begin{figure}[ht]
\centering
 \includegraphics[scale=0.4]{graphic_dnat.jpg}
 \caption{ Натриевая газоразрядная лампа }
 \label{fig:graphic_dnat}
\end{figure}

Преимущества: уменьшаются расходы на электроэнергию в 2-4 раза; увеличивается срок службы ламп в 3-6 раз; снижаются расходы на обслуживание. Начальные условия: освещение территории складских помещений предприятия ИООО <<ЭПАМ Системз>>. Количество светильников – 200 шт. Мощность светильников – 250 Вт. Световой поток – 13500 лм. Коэффициент спроса - 0,5. Стоимость 1 кВт/ч электрической энергии – 841,7 руб. Предлагаемые условия: производим замену в существующих источники освещения на энергоэффективные – натриевые лампы ДНаТ – 150. Световой поток – 14500 лм. Мощность заменяемых ламп – 150 Вт. Расчёт: экономия электроэнергии в натуральном эквиваленте за год, кВт/ч: 

\begin{equation}
E_n = \left( R_{ln} - R_{ll} \right) * n * N_{ch} * K_s = \left( 0,25 - 0,15 \right) * 200 * 8760 * 0,5 = 87600
\end{equation}

Экономия электроэнергии в денежном эквиваленте за год, руб.:

\begin{equation}
E_d = E_n * T_e = 87600 * 841,7 = 73732920
\end{equation}

Затраты на приобретение и установку электроосветительных приборов, руб:

\begin{equation}
Z = \left( Z_o + Z_m \right) * m = \left( 69000 + 828000 \right) * 200 = 179400000
\end{equation}

Срок окупаемости мероприятия, лет:

\begin{equation}
S_o = \frac{Z}{E_d} = \frac{179400000}{73732920} = 0,594
\end{equation}

Замена традиционных электромагнитных пускорегулирующих аппаратов (ЭМПРА) необходимых для работы люминесцентных ламп электронными пускорегулирующими аппаратами (ЭПРА) с целью увеличения коэффициента мощности и, следовательно, сокращения потерь электроэнергии.

\begin{figure}[ht]
\centering
 \includegraphics[scale=0.3]{graphic_epra.jpg}
 \caption{ Электронный пускорегулирующий аппарат }
 \label{fig:graphic_epra}
\end{figure}

Преимущества: уменьшаются расходы на электроэнергию на 20-50\%); повышается коэффициент мощности с 0,6 до 0,98; увеличивается срок службы ЛЛ (~ в 1,5 - 2 раза); минимизируются пульсации светового потока (до 1,5 - 2\%); создаются благоприятные режимы зажигания для ЛЛ, в следствие чего увеличивается её светоотдача (до 30\%); снижаются расходы на обслуживание (до 50\%); исключаются мигание и акустический шум при работе. Начальные условия: офисное помещение ИООО <<ЭПАМ Системз>>. Количество светильников – 150 шт. Мощность – 80 Вт. Коэффициент мощности ЭМПРА – 0,6. Коэффициент спроса – 0,6. Стоимость 1 кВт/ч электрической энергии – 841,7 руб. Предлагаемые условия: производим замену в существующих светильниках ЭМПРА на ЭПРА. Коэффициент мощности ЭПРА – 0,98. Расчёт: экономия электроэнергии в натуральном эквиваленте за год (в местах общего пользования, бытовых и подсобных помещениях: подъезды, чердаки, подвалы и т.д.), кВт/ч:

\begin{equation}
E_n = R_u * n * N_{ch} * K_s = 0,08 * \left( 0,98 - 0,6 \right) * 150 * 8760 * 0,6 = 23967,36
\end{equation}

Экономия электроэнергии в денежном эквиваленте за год, руб.:

\begin{equation}
E_d = E_n * T_e = 23967,36 * 841,7 = 20173327
\end{equation}

Затраты на закупку и установку ЭПРА, руб.:

\begin{equation}
Z = \left( Z_o + Z_m \right) * n * m = \left( 96600 + 179400 \right) * 186 * 2 = 102672000
\end{equation}

Срок окупаемости мероприятия, лет:

\begin{equation}
S_o = \frac{Z}{E_d} = \frac{102672000}{20173327} = 5,09
\end{equation}

Таким образом, изложенные выше меры обеспечат энергосбережение на предприятии ИООО <<ЭПАМ Системз>> и окупятся уже примерно через 3,11 года, а в дальнейшем позволят эффективно использовать потребляемые энергоресурсы.